\FIPI{2016}{8}{14}


В правильной четырехугольной призме $ABCDA_1B_1C_1D_1$ стороны
основания равны $3$, а боковые ребра равны $4$. На ребре $AA_1$
отмечена точка $E$ так, что $AE:EA_1 = 1:3$.
\begin{enumerate}
\item Пострйте прямую пересечения плоскостей $ABC$ и $BED_1$.
\item Найдите угол между плоскостями $ABC$ и $BED_1$.
\end{enumerate}

\begin{solution} Плоскость $BED_1$ пересекает грань $BB_1A_1A$ по
прямой $BE$, и параллельную грань $CC_1D_1D$ по $D_1R\parallel BE$.
Пусть $D_1R$ пересекается с $CD$ в точке $Q$. Тогда получается, что
плоскости $ABC$ и $BED_1$ имеют две общие точки $Q$ и $B$, и, следовательно
пересекаются по прямой $QB$.

\begin{wrapfigure}{r}{0.5\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/\thesource_0}
\end{wrapfigure}

\emph{Перейдем ко второй части задачи.} Из подобия треугольников
$BAE$, $QDD_1$ и $QCR$ следует, что $EA : AB = DD_1 : DQ$, откуда $DQ = 4$, $CQ = CR = 1$.

\medskip
  \includegraphics[width=0.5\linewidth]{pictures/\thesource_1}
\medskip

Проведем высоту $CV$ в $\triangle BCQ$ и рассмотрим
треугольник $RCV$ (не обозначен на призме). $RC\perp <\!\!ABCD\!\!>$,
откуда $CV$ -- проекция $RV$ на плоскость $ABCD$. $CV\perp BQ$ по построению,
и $RV \perp BQ$ по т.~о~трех перпендикулярах, откуда угол $CVR$ в прямоугольном
треугольнике $RCV$ -- линейный угол искомого двугранного угла между плоскостями
$ABC$ и $BED_1$.

\begin{flalign*}
  &CV = \frac{BC \cdot CQ }{BQ} = \frac{3}{\sqrt{10}}&\\
  &\tg\angle CVR = \frac{RC}{CV} = \frac{\sqrt{10}}{3}&
\end{flalign*}

\Answer{} \inlinemath{\arctg{\frac{\sqrt{10}}{3}}}

\end{solution}
% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:

